%problema específico: cuando terceros toman el software

%-problema principal
    %-como certificar continuidad de desarrollo por parte de terceros

%problema secundario
    %-como utilizar un modelo de calidad para medir continuidad
    %de desarrollo
\chapter{Problema}

Uno de los principales asuntos dentro de la industria del software es la
mantenibilidad~\cite{Coleman:1994}. Esta característica se presenta en la mayoría los
modelos de calidad originados en la literatura de alguna u otra manera.
La mantenibilidad afecta principalmente a los desarrolladores y mantenedores del código
del producto de software.
Un punto crítico se produce en el momento en que el mantenimiento y extensión del producto
es tomado por terceros. Si este producto no es mantenible, puede generar grandes problemas
para aquellos que deban continuar con el desarrollo.

El problema principal aparece al momento de evaluar un producto de software
para obtener un nivel de calidad y específicamente de mantenibilidad. Existen
muchos modelos y cientos de métricas que pueden ser utilizadas, las cuales
luego de ser aplicadas, deben ser interpretadas de manera correcta y deben ser acordes
al contexto del producto. Así, el problema consiste en la generación
de un modelo de calidad para evaluar la mantenibilidad del producto de software
con el fin de estudiar su continuidad de desarrollo. Este modelo será obtenido
utilizando un subconjunto de características de un modelo establecido y que
estén enfocadas en la mantenibilidad del software. Además debe ser enriquecido
tomando en cuenta diversas métricas que puedan apoyar la evaluación de ciertas
características.
